\chapter*{Agradecimentos}

Antes de tudo, sou grato à UFMG por ter me proporcionado toda uma estrutura de excelência, para a realização dos meus estudos. É através de instituições públicas de ensino superior como ela que podemos evoluir como sociedade. Estendo meus agradecimentos ao PPGEE-UFMG e aos seus funcionários, professores e alunos que contribuiram para o desenvolvimento deste trabalho. E ao CNPq, pelo apoio financeiro durante grande parte do meu mestrado.

Agradeço aos meus orientadores, Prof. Bruno Teixeira e Prof. Leonardo Tôrres, por todo o ensinamento e pela forma contagiante com que compartilham suas experiências. Serei eternamente grato por terem me acolhido de volta à Academia, após longos anos.

Aos amigos do Laboratório de Modelagem, Análise e Controle de Sistemas Não-Lineares (MACSIN), pelo companheirismo e apoio. Aprender junto com vocês foi incrível.

Também tenho muito a agradecer à equipe do Laboratório de Nanoespectroscopia (LabNS), à qual me juntei recentemente, e que tem renovado de forma constante a minha paixão pela ciência.

Às amigas e aos amigos do Bloco Pré-Sal, por trazerem leveza e alegria à minha vida, além de serem modelos exemplares que tenho para a vida. À turma de graduação da Elétrica, em especial ao Igor Baratta, grande amigo e conselheiro. 

Termino esses agradecimentos, mencionando aqueles sem os quais nada faria sentido nem seria possível. Aos meus pais, Marilu e Ubiratan, à minha irmã e ao seu marido, Moara e Matheus, agradeço imensamente pela formação, pela confiança, pelos conselhos e pelo amor incondicional. Vocês me fazem muito feliz. Aos meus sobrinhos, Iara e Cauã, pelo carinho e pela inspiração. À minha amada esposa Marina, meu porto seguro. Você me faz ser uma pessoa melhor todo dia. E às minhas famílias Melo e Tupinambás, pelo amor e pelo incentivo constantes.
\\
