\chapter*{Resumo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

\vspace{-2cm} O uso de vários sensores  para melhorar a qualidade na informação obtida pelos dados tem crescido de forma contínua nas últimas décadas. Com os avanços em tecnologia de microprocessadores e dispositivos de comunicação, redes de sensores continuarão a crescer em tamanho e complexidade. As aplicações mais populares para combinar dados de múltiplos sensores estão relacionadas a estimação de estados de um sistema dinâmico. Para isso, duas fontes ruidosas de informação são necessárias: um modelo de processo, que descreve como os estados evoluem no tempo; e um modelo de observação, cujos dados geralmente provém de sensores. Como a maioria dos sensores são digitais, os sinais devem ser amostrados para que possam ser processados, dando origem aos sistemas amostrados. Estimadores de estado clássicos, como o famoso filtro de Kalman, consideram que o processo de amostragem advém de um amostrador ideal. Ou seja, a fonte de informação transmite dados em intervalos de tempo regularmente espaçados. Sob tais considerações, sistemas contínuos podem ser discretizados em representações invariantes no tempo, na maioria dos casos. No entanto, devido ao cada vez mais comum uso de complexas redes de sensor sem sincronização temporal, muitas aplicações não podem depender de dados transmitidos de forma regular. Existem adaptações aos métodos de estimação de estados para lidar com a maioria das irregularidades, desde que os carimbos de tempo sejam parte do pacote de medição e que o aumento no custo computacional seja aceitável. Caso o carimbo de tempo não possa ser utilizado no processo de estimação, pode-se investir em sincronização dos dados ou assimilar as informações em instantes de tempo incorretos. Os efeitos no desempenho da estimação da última abordagem ainda é pouco estudada. Desta forma, nosso trabalho investiga como o desempenho é deteriorado ao negligenciar os carimbos de tempo das medições em algoritmos de estimação de estados. Nós consideramos o processo de Poisson como modelo para gerar a sequência de instantes de tempo irregular, e estudamos os erros introduzidos pelo deslocamento no tempo das amostras do sinal. Então, nós simulamos os resultados de estimação para um sistema linear e outro não-linear, com amostragem não periódica, utilizando o filtro de Kalman para o caso linear e sua variação \textit{unscented} para o caso não-linear. Algoritmos são implementados tanto para utilizar o carimbo de tempos no processo de estimação quanto para negligenciá-los, e os resultados de várias realizações são comparados para diferentes cenários de simulação. Observamos situações em que o desempenho dos dois algoritmos varia de forma significativa e outras em que não há nenhuma diferença estatística.
\\ \\
\textbf{Keywords:} Fusão Sensorial; Amostragem Irregular; Estimação de Estados; Sistemas Amostrados; Carimbo de Tempo.
